消委會檢測連鎖店三文魚吞拿魚刺身 元氣吞拿魚含線寄生蟲及卵

元氣吞拿魚刺身被發現有寄生蟲及卵！消委會檢測市面50款三文魚和吞拿魚刺身，結果在1款吞拿魚樣本及1款三文魚樣本發現寄生蟲，其中元氣壽司太古城康怡廣場分店的吞拿魚刺身，同時發現蟲和卵。檢測確定所涉及的寄生蟲為線蟲，專家提醒，人類有機會因進食帶有幼蟲而未經徹底煮熟的海魚或頭足類動物而受到感染。

消委會職員在2018年12月至2019年2月以一般消費者身份，從超級市場、食品店及專門售賣刺身的食肆購買了31款聲稱是三文魚，及19款聲稱是吞拿魚（又稱金槍魚）食品的樣本進行檢測。

消委會分3個階段檢驗樣本是否帶有寄生蟲。首先是打開樣本的包裝盒，以肉眼檢查樣本表面是否有活蟲，結果顯示全部樣本都沒有肉眼可見的活蟲。之後以消化法和漂浮法檢驗，結果在1款吞拿魚樣本和1款三文魚樣本中，發現有蟲。涉事樣本資料如下：

店舖 樣本 分店 零售價 寄生蟲
元気寿司 吞拿魚刺身 太古康怡廣場 $42/4片 線蟲及
蟲卵
魚尚 三文魚柳 荃灣安榮街 $72/13片 線蟲
消委會指，所發現的蟲並沒有蠕動，因而不能確定是否活蟲。化驗所只能將檢出的蟲和已染色之蟲卵放在顯微鏡片上拍照作為紀錄。在觀察形態後，確認在該2款樣本發現的蟲是線蟲〔nematode，又稱圓蟲（roundworm）。不過，據化驗所表示，由於蟲及蟲卵已經經過不同的化學處理，而樣本量亦不足夠進行額外的基因測試，因此未能確定其所屬品種。

消委會引述港大李嘉誠醫學院微生物學系助理教授黃世賢醫生指出，食用未經徹底煮熟的海魚有機會感染的寄生蟲主要是海獸胃線蟲（Anisakis和Pseudoterranova）和某些品種的裂頭絛蟲（Diphyllobothrium）。海獸胃線蟲是一種線蟲（nematode），其幼蟲可在多種海魚和頭足類動物（例如
魷魚、烏賊和八爪魚）中發現，而其成蟲則在海洋哺乳動物（例如鯨豚類）中存活。人類有機會因進食帶有幼蟲而未經徹底煮熟的海魚或頭足類動物而受到感染。

至於裂頭絛蟲又稱魚肉絛蟲，是一種絛蟲（cestode，又稱tapeworm），有多個品種可以感染人類，例如廣節裂頭絛蟲（Diphyllobothrium latum）和日本海裂頭絛蟲（Diphyllobothrium nihonkaiense）等。其中廣節裂頭絛蟲的幼蟲多發現於淡水魚內，而日本海裂頭絛蟲則多見於太平洋三文魚，其他海魚亦有機會帶有其他品種的裂頭絛蟲。

黃世賢醫生表示，消費者不一定可以憑魚或魚肉刺身的外觀判斷牠是否帶有寄生蟲，因為在顏色、氣味及味道等都不一定有異樣，除非寄生蟲大得單憑肉眼已可看見。

黃醫生又提醒，未煮熟的魚類和貝殼類海產，在醫學上都視為高風險食品，除了寄生蟲外，還有機會帶有弧菌、沙門氏 菌、李斯特菌、諾如病毒和甲型肝炎病毒等。因此，應該徹底清洗和煮熟才進食。

香港病理專科學院表示，一般市面上所售賣的魚生刺身，均經過低溫處理，能有效殺死常見於鹹水魚的寄生蟲幼蟲（如海獸胃線蟲等），故日常食用魚肉刺身而感染寄生蟲的風險不高，而現時食品法典委員會及多個國家包括歐盟、美國、加拿大等均建議用此法處理生吃之魚類。不過，消費者難以確認餐廳及供應商有沒有嚴格執行低溫冷凍處理。消費者須注意，用現宰活魚所製之魚肉刺身，因未經低溫處理，故寄生於魚肉內之線蟲幼蟲可引致人類感染。此外，一般家用的雪櫃並不能達到低溫冷凍（-20℃或-35℃）之效果。

食安中心已到涉事零售點作跟進，調查顯示相關零售點的刺身原材料是由合法來源供應，而零售點亦沒有違反食物環境衞生署的相關發牌條件。

「魚尚」表示不認同測試結果，強調一直以食物安全為首要考慮，其食材一向通過食環署進行的相關衞生及食物安全測試；又指一直沿用挪威海域養殖的大西洋三文魚，因其飼料經特別處理，可有效防止寄生蟲。

「元気寿司」表示不認同測試結果，強調一直以食物安全為首要考慮，食材一向通過食環署進行的相關衞生及食物安全測試，以及定期額外委託獨立測試機構等所進行之內部樣本檢測；又指由原料至運輸以及儲存均有嚴密監控，每批原料到港亦須附有衞生證明，並將一如以往定期進行專業樣本檢測，以確保食物符合食物安全標準，讓顧客可繼續安心享用。

lol冇人理啦
咪又係照食

琴日先食完，成日同女朋友食